\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}

A necessidade humana fez com que o homem se destacasse das outras espécies em nosso planeta por entenderem o meio em que vivem e desenvolverem formas de facilitar sua sobrevivência. Isso tem, ao longo do tempo, proporcionado o acúmulo de conhecimento e a geração de tecnologias que evoluem a passos largos, principalmente nos dois últimos séculos.

Essa evolução cada vez mais acelerada trouxe consigo o aumento da quantidade de dados que já não podem ser mais simplesmente transmitidos entre pessoas ou armazenados em meios que dificultem o seu acesso. Esta necessidade fez com que sistemas fossem projetados para estes fins. Assim, toda essa massa de dados não era trabalhada de forma a gerar o principal: O conhecimento. Tal conhecimento pode ser extraído por meio de técnicas de Inteligência de Negócio, as quais serão apresentadas ao longo deste documento, tendo como foco principal o processo de Descoberta em conhecimento em banco de dados.

A Mineração de Dados destaca-se como uma das mais interessantes e inovadoras formas de analisar e localizar padrões em uma grande massa de dados extraindo informações e gerando conhecimentos para os níveis estratégicos em diversas áreas. Ela permite que, através do uso de técnicas avançadas de inteligência artificial e poderosos recursos de hardware disponíveis, seja possível realizar uma profunda busca em grandes massas de dados por informações que, pela limitação humana, podem ser ignoradas ou até mesmo desconhecidas.

Em nossos estudos sobre banco de dados constatamos que em todo projeto de sistemas de informação o gerenciamento de dados é considerado como um dos ponto principais em sua elaboração e construção, no entanto, estes dados nem sempre recebem a devida atenção e em boa parte das corporações funcionam apenas como fonte para sistemas transacionais.

Logo, percebe-se que havendo um tratamento nestes dados de forma adequada, eles podem se tornar uma grande fonte de conhecimento, direcionando as corporações a se aperfeiçoarem em seus processos e sistemas, visando obter o máximo de ganho, seja ele tangível ou não.

Neste contexto, é possível exemplificar que através de uma simples análise da carteira de clientes de uma determina organização pode-se descobrir quais de seus atuais clientes possuem potencial para adquirir outras linhas de seus produtos e oferecê-los de forma a atender necessidades previamente manifestadas por estes clientes dentro de um perfil pré-estabelecido.

A Inteligência de Negócio e a descoberta do conhecimento em banco de dados devem entrar diretamente no processo da construção de uma solução para o negócio de médias a grandes corporações. O correto tratamento dos dados em sua forma bruta, sua contextualização e a extração do conhecimento auxiliados pelas técnicas aqui estudadas podem levar qualquer domínio de conhecimento a otimização de seus processos e às melhores tomadas de decisões.