\chapter{Estudo de Caso}
\label{cap:estCaso}

\section{Casos de sucesso com a mineração de dados}
\label{cap:bi}

\subsection{Lojas Renner}

Lojas Renner melhoram resultados de suas campanhas de marketing direto com análise preditiva da \textit{DMSS} . Segunda maior rede de lojas de departamentos de vestuário no Brasil, a Lojas Renner conta com 112 lojas distribuídas em todo o país e mais de 13 milhões de clientes em sua base de cartões de crédito próprio.

Seguindo uma tendência do mercado, a varejista que reportou receita líquida da ordem de quase R\$ 2 bilhões em 2008, passou também a disponibilizar produtos financeiros aos consumidores.  Trata-se de um leque de serviços que traz facilidades para o pagamento das compras e créditos ao consumidor como vendas financiadas, empréstimos pessoais, além de títulos de capitalização e seguros.

Com uma carteira de clientes extensa e diversificada, a Lojas Renner vende títulos de capitalização em parceria com o Grupo Icatu, fornece empréstimos pessoais com o Banco Safra e sua venda de seguros é feita em associação  com a Porto Seguro. No quarto trimestre de 2008, o resultado da área de Serviços Financeiros foi de R\$ 16,5 milhões, montante 342,9\% maior do que o mesmo período  do ano anterior. Para tornar ainda mais efetivas as ações de marketing direto, a área de CRM (sigla em inglês para gestão de relacionamento com o cliente) da Renner buscou no mercado um sistema que gerasse resultados analíticos mais assertivos na seleção dos clientes propensos a responder às campanhas e escolheu a \textit{DMSS} empresa fornecedora de soluções de Mineração de dados e análise preditiva, para atender essa demanda.

A experiência da área de CRM com o software de análise estatística da \textit{IBM}, para conhecer o perfil básico de seus clientes, ajudou na escolha da varejista. Com o \textit{software IBM SPSS Statistics}, vínhamos conseguindo organizar nossa carteira de clientes a partir de seu perfil, porém,  tínhamos necessidade de aumentar a assertividade das  ações, explica Fabiano Gomes, gerente da área de CRM da  Lojas Renner. Percebendo a nova necessidade da empresa, a \textit{DMSS} apresentou seu software de Mineração de dados (mineração de dados), o \textit{IBM SPSS Modeler}, para a equipe de CRM da Renner.

Fabiano Gomes conta que a empresa pesquisou várias tecnologias, mas segundo ele, o software da \textit{DMSS} foi o que apresentou melhor relação custo-benefício. A partir de informações inseridas pelo usuário no software, o \textit{IBM SPSS Modeler} faz uma modelagem estatística na base de clientes da empresa, analisando suas diversas  características e definindo os mais propensos a responder  uma campanha de marketing direto, por exemplo. 

A partir da modelagem estatística, a empresa consegue identificar os clientes certos que devem ser abordados.  Nosso objetivo era encontrar um software que trouxesse  maior assertividade em nossas campanhas, apontando os  clientes-chave para as ofertas. Com essas características, o  \textit{IBM SPSS Modeler} foi a nossa escolha, comenta.

\subsubsection{Implementação e teste dos modelos estatísticos}

A Renner iniciou a utilização do software em fevereiro de 2008. A implementação da ferramenta na empresa começou com uma análise geral do negócio feita pela equipe da \textit{DMSS}. Com todas as informações definidas, a DMSS auxiliou na construção dos primeiros modelos a uso do \textit{IBM SPSS Modeler} aumentou o índice de assertividade nas ações de marketing direto da varejista serem utilizados como teste nas campanhas. Na última etapa da implementação, foram avaliados os resultados gerados pelos modelos criados.
A analista de CRM da Renner, Ângela Rizzi, explica que,inicialmente, foram realizados testes para verificar os resultados que poderiam ser aplicados às campanhas.Atualmente, dois analistas trabalham na construção e avaliação dos modelos estatísticos, na pesquisa da base de dados e nos relatórios sobre a qualidade dos modelo se estudo de cada campanha. “Normalmente, repetimos durante três meses os modelos numa mesma campanha para avaliar a assertividade da modelagem”,comenta a analista.

\subsubsection{\textit{Software} aponta o caminho das campanhas de marketing em 2008}

O \textit{IBM SPSS Modeler} foi utilizado em cerca de100 campanhas de marketing direto das Lojas Renner. De acordo com Fabiano Gomes, o recurso de modelagem do \textit{software} é realizado em 50\% das campanhas, pois além das ações comerciais, existem também as institucionais que não exigem a mineração de dados.

Antes do \textit{IBM SPSS Modeler}, a varejista selecionava os clientes mais propensos a responder às ofertas apenas pelo seu perfil básico e a abordagem era feita somente por mala-direta. “A partir do \textit{IBM SPSS Modeler}, conseguimos desenvolver modelos preditivos que ajudam a definir nossas campanhas de marketing direto, respondendo as questões como: para quem ofertar? por qual canal? o que ofertar? e como abordar?”, diz o gerente explicando que,para chegar aos modelos desejados, o software analisa uma enorme quantidade de características dos clientes,atitudes, preferências e comportamentos. “Agora, nossa abordagem a clientes é feita, também, por mensagens via \textit{e-mail} e \textit{SMS}”, conta o gerente.

\subsubsection{Aumento da assertividade nas ações de marketing}

Para Ângela, com o \textit{IBM SPSS Modeler} o poder de assertividade das ações de marketing direto foi claro. Uma campanha de empréstimo pessoal teve um retorno de4 pontos percentuais a mais para clientes selecionados através de modelagem estatística em relação a clientes apontados sem o recurso. Para uma campanha de vendas de seguros de empréstimo pessoal, foi realizado um teste com os 15 mil clientes mais propensos a responder positivamente. “Comparando o teste com outra campanha realizada sem a utilização da modelagem estatística, o resultado foi 28\% melhor. 83\%das pessoas indicadas pelo \textit{IBM SPSS Modeler} responder ambos ativamente, enquanto somente 55\% dos clientes não indicados pelo modelo responderam. As vantagens de se ter uma ferramenta como o \textit{IBM SPSS Modeler} na área de CRM de uma empresa, segundo a analista, estão nos melhores resultados em um curto espaço de tempo e através da adequação da oferta do canal ao perfil do cliente. 

“Conseguimos separar os clientes mais propensos, reduzindo o número de comunicações para ter um mesmo resultado”, diz Ângela que também utiliza o software para outros estudos e análises da base dedados na empresa. “No final do ano passado, tivemos uma ótima experiência com o \textit{IBM SPSS Modeler} fora da seleção comum de público para campanhas. “Fizemos um estudo de segmentação com o software para agrupar as lojas de acordo com suas características em comum (\textit{cluster})”,comenta a analista.

Em 2008, o software também foi utilizado na campanha“Hora da Fuzarka Renner”, que tem como foco o público infanto-juvenil. Segundo Fabiano Gomes, esse era o tipo de campanha que em algumas vezes o retorno era negativo.Na primeira campanha realizada com a seleção obtida no \textit{IBM SPSS Modeler}, o resultado foi 10\% melhor que a última campanha sem a modelagem estatística. “Em campanhas para ativação do cartão Renner, onde o foco eram clientes que fizeram o cartão e ainda não realizaram compras, o retorno apresentando também foi superior ao dos clientes não marcados pelo modelo”, complementa o gerente. Para os próximos anos, de acordo com o gerente, existe a possibilidade de a varejista aproveitar sua base de clientes e criar uma financeira própria para a concentração de seus serviços financeiros. “O \textit{IBM SPSS Modeler} trouxe a segurança que o CRM precisava para atender essa demanda quando ela for concretizada, trazendo alto índice de assertividade nas campanhas e melhorando a ativação e retenção de clientes”, finaliza. 

\subsection{Caso de uma grande loja de departamentos norte americana}


Um dos grandes objetivos de uma corporação é conhecer seus clientes. Este conhecimento precisa ocorrer em vários níveis desde o tipo de produto desejado até que tipo de oferta está disposto a aceitar mesmo que os produtos não sejam essenciais no momento. Também é interessante saber o perfil do consumidor médio, sua renda, sexo, idade, tamanho da família, entre outros aspectos. 

Com estas informações, a empresa poderá ter em estoque o que o cliente médio mais provavelmente precise e fazer ofertas com certo grau de certeza do seu sucesso a clientes específicos. Esta forma de mercado dirigido pode atingir o extremo de uma relação individual com cada cliente à medida que a empresa deseje investir em segmentações (classificações) sucessivas da sua clientela.

Esta típica tarefa de mineração de dados é usada por grandes lojas de departamentos e administradoras de cartões de crédito e se utiliza dos dados das compras dos clientes no passado recente para traçar seus perfis de consumo.
Informações como idade, sexo, estado civil, salário, moradia própria ou alugada, bairro e cidade também são informações importantes, pois permitem a setorização ainda mais fina dos clientes. Se os produtos comprados são avaliados de alguma forma quanto à satisfação do cliente através de pesquisas por telefone por exemplo, um quadro ainda melhor pode ser traçado.
Nesta rede de lojas, escolheram-se apenas cinco categorias de produtos para minerar e melhorar as vendas: vestuário esportivo, aparelhos de ginástica, decoração, mobília e CDs. A ideia da empresa é imprimir pequenos catálogos específicos para cada uma destas categorias e enviá-los por mala-direta aos potenciais compradores fazendo ofertas de compras casadas, ao invés de enviar seu já tradicional catálogo geral com todos os produtos da rede e sem direcionamento tanto à clientela como às ofertas mais atraentes.

O primeiro passo é analisar os bancos dedados da empresa e depois comprar, de outras empresas, novos bancos de dados com clientes em potencial para que se aumente a clientela da empresa. Também é desejável que se saiba relacionar os diferentes produtos comprados ao mesmo tempo pelos clientes para que as ofertas cruzadas possam ser estabeleci das. 
Conhecendo os dados pessoais dos clientes a empresa ainda poderá supor suas necessidades e oferecer, por exemplo, em sistema de crediário, produtos como mobília e decoração a clientes que possuem casa própria.

A rede de lojas possui três bases de dados contendo um deles os dados dos clientes para fins de crediário e verificação de residência, cheques, etc., outro sobre produtos em estoque, seus preços e descrições e o terceiro contendo os dados sobre as compras executadas quando o cliente, finalmente, passa pelo caixa e tem seus produtos verificados pela leitura ótica para totalizar seu pagamento. 

Uma empresa de \textit{Data Warehouse} foi contratada para unificar estes três bancos de dados e permitir análises globais dos seus negócios. Após a construção do \textit{Data Warehouse}, foi fácil agregar dados sobre os clientes que realizam no último ano compras de produtos das cinco categorias já mencionadas, produzindo uma planilha com a identificação do cliente e os produtos comprados com seus respectivos gastos.
Os dados foram, então, normalizados dentro do intervalo zero a um para que pudessem ser utilizados em uma rede neuronal. As idades entre 18 e 74 e os ganhos anuais entre US\$ 12.000,00 e US\$ 80.000,00 foram normalizados entre zero e um e as demais informações não numéricas como sexo, estado civil, posse de casa própria, etc. foram codificadas com zero meio ou um, onde o valor meio representa que o dado é ignorado.

As duas redes neuronais classicamente utilizadas para análise de agrupamentos - e no fundo a segmentação de mercados nada mais é que uma análise de agrupamentos - são os mapas auto organizáveis e a rede neuronal ART. Os especialistas em mineração de dados contratados pela empresa decidiram utilizar um mapa auto organizável com dez neurônios na camada de entrada- pois este seria o número de dados sobre cada cliente estudado - e com quatro neurônios na camada de saída, uma vez que desejavam dividir a clientela da empresa em apenas quatro categorias. Note que esta opção impede uma real descoberta de conhecimento novo nos dados, pois a escolha do uso da rede neuronal ART possibilitaria segmentar os dados de forma mais natural sem imposições externas decididas pelos analistas. 

A taxa de aprendizado inicial da rede neuronal foi de 0.1 e sua redução à cada uma das 20 séries de apresentações do conjunto de dados foi de 0.05. Uma média dos dados de todos os clientes foi realizada para efeitos de comparação com o perfil médio dos clientes de cada agrupamento.

Em média, os consumidores das cinco categorias de produtos escolhidos pela rede de lojas para análise têm 42 anos, ganham US\$ 35.000,00, são em maioria (48contra 42) do sexo feminino e 50 casados contra 35 solteiros, possuindo 40 deles casa própria. Estes clientes gastaram em média no último ano US\$ 500,00 em vestuário esportivo, US\$ 1.000,00 em equipamentos de ginástica, US\$ 1.250,00 em decoração, US\$ 780,00 em CDs, e DVDs e US\$1.100,00 em mobília.

O mapa auto organizável criou um grupo de clientes contendo 48do total e com um perfil bastante semelhante ao perfil médio descrito acima com exceção de gastarem o dobro em decoração. O segundo maior grupo possui 29 da clientela e tem 52 anos em média, gastando a metade que a média total em esportes e aproximadamente US\$ 500,00 a mais da média em mobília. 
O terceiro grupo possui 20 dos clientes e consome aproximadamente o mesmo que a média geral com a diferença de gastar apenas um quarto da média em decoração. O último grupo tem apenas 26 anos de idade em média e representa 11do total gastando o dobro da média em esportes. Com base nestes resultados, a empresa decidiu dividir sua mala-direta em grupos com diferentes ofertas: Em artigos decoração para o primeiro grupo, em mobília para o segundo segmento de clientes e em material esportivo para o quarto perfil de clientela. 

Certamente que os analistas de mineração de dados poderiam ter caminhado um pouco além e procurado dividir os clientes em mais subgrupos de forma a permitir uma visão mais específica. Porém, os quatro grupos descritos foram suficientes para as necessidades da empresa naquele momento.

Note que não há uma resposta correta quando se trata de análise de agrupamentos, de forma que se a análise fosse realizada de novo utilizando-se uma rede neuronal ART, os resultados poderiam ser um pouco diferentes. O processo de análise de agrupamentos pode ser facilmente estendido para dividir as, aproximadamente, mil filiais da rede de lojas em todos os E.D.A. em categorias e facilitar a distribuição de produtos, assim como a realização de compras nos fornecedores e indústrias. 

Assim, ao invés de se analisar o que cada uma das mil filiais está necessitando para seus estoques e montar uma estrutura logística enorme, pode-se agrupar lojas com perfis de venda semelhantes e realizar as compras iguais para as lojas componentes de cada um dos grupos e o gerenciamento da rede de lojas fica, então, grandemente facilitado.
